\documentclass{beamer}
\usetheme{Boadilla}

\title{prolingen}
\subtitle{Ein Packetmanager für Prolog}
\author{Sebastian Sura}
\institute{Heinrich Heine Universität}
\date{\today}

\usepackage{listings} % Einbindung von Code

\lstdefinelanguage{lisb-clojure}%
{%
  comment=[l]{;;},%
  keywords=[1]{>->, =>, apply, defpred, forall, member?, not=, range},%
  keywords=[2]{*, *', *1, *2, *3, *agent*, *allow-unresolved-vars*,
    *assert*, *clojure-version*, *command-line-args*, *compile-files*,
    *compile-path*, *compiler-options*, *data-readers*,
    *default-data-reader-fn*, *e, *err*, *file*, *flush-on-newline*,
    *fn-loader*, *in*, *loaded-libs*, *loading-verbosely*,
    *math-context*, *ns*, *out*, *pending-paths*, *print-dup*,
    *print-length*, *print-level*, *print-meta*, *print-readably*,
    *read-eval*, *source-path*, *unchecked-math*,
    *use-context-classloader*, *verbose-defrecords*,
    *warn-on-reflection*, +, +', -, -', ->, ->>, ->ArrayChunk, ->Vec,
    ->VecNode, ->VecSeq, -cache-protocol-fn, -reset-methods, .., /, <,
    <=, =, ==, >, >0?, >1?, >=, EMPTY-NODE, accessor, aclone,
    add-annotation, add-annotations, add-classpath, add-doc-and-meta,
    add-watch, agent, agent-error, agent-errors, aget, alength, alias,
    all-ns, alter, alter-meta!, alter-var-root, amap, ams, ancestors,
    and, apply, areduce, array, array-map, as->, aset, aset-boolean,
    aset-byte, aset-char, aset-double, aset-float, aset-int,
    aset-long, aset-short, asm-type, assert, assert-args,
    assert-same-protocol, assert-valid-fdecl, assoc, assoc!, assoc-in,
    associative?, atom, await, await-for, await1, bases, bean, bigdec,
    bigint, biginteger, binding, binding-conveyor-fn, bit-and,
    bit-and-not, bit-clear, bit-flip, bit-not, bit-or, bit-set,
    bit-shift-left, bit-shift-right, bit-test, bit-xor, boolean,
    boolean-array, booleans, bound-fn, bound-fn*, bound?,
    build-positional-factory, butlast, byte, byte-array, bytes, case,
    case-map, cast, char, char-array, char-escape-string,
    char-name-string, char?, chars, check-cyclic-dependency,
    check-valid-options, chunk, chunk-append, chunk-buffer,
    chunk-cons, chunk-first, chunk-next, chunk-rest, chunked-seq?,
    class, class?, clear-agent-errors, clojure-version, coll?,
    comment, commute, comp, comparator, compare, compare-and-set!,
    compile, complement, concat, cond, cond->, cond->>, condp, conj,
    conj!, cons, constantly, construct-proxy, contains?, count,
    counted?, create-ns, create-struct, ctor-sigs, cycle,
    data-reader-urls, data-reader-var, dec, dec', decimal?, declare,
    def-aset, default-data-readers, definline, definterface, defmacro,
    defmethod, defmulti, defn, defn-, defonce, defprotocol, defrecord,
    defstruct, deftype, delay, delay?, deliver, denominator, deref,
    deref-future, derive, descendants, descriptor, destructure, disj,
    disj!, dissoc, dissoc!, distinct, distinct?, doall, dorun, doseq,
    dosync, dotimes, doto, double, double-array, doubles, drop,
    drop-last, drop-while, emit-defrecord, emit-deftype*,
    emit-extend-protocol, emit-extend-type, emit-hinted-impl,
    emit-impl, emit-method-builder, emit-protocol, empty, empty?,
    ensure, enumeration-seq, error-handler, error-mode,
    escape-class-name, eval, even?, every-pred, every?, ex-data,
    ex-info, expand-method-impl-cache, extend, extend-protocol,
    extend-type, extenders, extends?, false?, ffirst, file-seq,
    filter, filter-key, filter-methods, filterv, find, find-field,
    find-keyword, find-ns, find-protocol-impl, find-protocol-method,
    find-var, first, fits-table?, flatten, float, float-array, float?,
    floats, flush, fn, fn?, fnext, fnil, for, force, format,
    frequencies, future, future-call, future-cancel,
    future-cancelled?, future-done?, future?, gen-class,
    gen-interface, generate-class, generate-interface, generate-proxy,
    gensym, get, get-in, get-method, get-proxy-class,
    get-super-and-interfaces, get-thread-bindings, get-validator,
    global-hierarchy, group-by, group-by-sig, hash, hash-combine,
    hash-map, hash-set, identical?, identity, if-let, if-not, ifn?,
    imap-cons, implements?, import, in-ns, inc, inc', init-proxy,
    instance?, int, int-array, integer?, interleave, intern,
    interpose, into, into-array, into1, ints, io!, is-annotation?,
    is-runtime-annotation?, isa?, iterate, iterator-seq, juxt, keep,
    keep-indexed, key, keys, keyword, keyword?, last, lazy-cat,
    lazy-seq, let, letfn, libspec?, line-seq, list, list*, list?,
    load, load-all, load-data-reader-file, load-data-readers,
    load-file, load-lib, load-libs, load-one, load-reader,
    load-string, loaded-libs, locking, long, long-array, longs, loop,
    macroexpand, macroexpand-1, make-array, make-hierarchy, map,
    map-indexed, map?, mapcat, mapv, max, max-key, max-mask-bits,
    max-switch-table-size, maybe-destructured, maybe-min-hash, memfn,
    memoize, merge, merge-hash-collisions, merge-with, meta,
    method-sig, methods, min, min-key, mk-am, mk-bound-fn, mod,
    most-specific, munge, name, namespace, namespace-munge,
    nary-inline, neg?, newline, next, nfirst, nil?, nnext,
    non-private-methods, normalize-slurp-opts, not, not-any?,
    not-empty, not-every?, not=, ns, ns-aliases, ns-imports,
    ns-interns, ns-map, ns-name, ns-publics, ns-refers, ns-resolve,
    ns-unalias, ns-unmap, nth, nthnext, nthrest, num, number?,
    numerator, object-array, odd?, or, overload-name, parents,
    parse-impls, parse-opts, parse-opts+specs, partial, partition,
    partition-all, partition-by, pcalls, peek, persistent!, pmap, pop,
    pop!, pop-thread-bindings, pos?, pr, pr-on, pr-str, pref,
    prefer-method, prefers, prep-hashes, prep-ints, prependss,
    prim->class, primitives-classnames, print, print-ctor, print-dup,
    print-initialized, print-map, print-meta, print-method,
    print-object, print-sequential, print-simple, print-str, printf,
    println, println-str, prn, prn-str, process-annotation, promise,
    protected-final-methods, protocol?, proxy, proxy-call-with-super,
    proxy-mappings, proxy-name, proxy-super, push-thread-bindings,
    pvalues, quot, rand, rand-int, rand-nth, range, ratio?, rational?,
    rationalize, re-find, re-groups, re-matcher, re-matches,
    re-pattern, re-seq, read, read-line, read-string, realized?,
    reduce, reduce-kv, reduce1, reduced, reduced?, reductions, ref,
    ref-history-count, ref-max-history, ref-min-history, ref-set,
    refer, refer-clojure, reify, release-pending-sends, rem, remove,
    remove-all-methods, remove-method, remove-ns, remove-watch,
    repeat, repeatedly, replace, replicate, require, reset!,
    reset-meta!, resolve, rest, restart-agent, resultset-seq, reverse,
    reversible?, root-directory, root-resource, rseq, rsubseq,
    satisfies?, second, select-keys, send, send-off, send-via, seq,
    seq?, seque, sequence, sequential?, set, set-agent-send-executor!,
    set-agent-send-off-executor!, set-error-handler!, set-error-mode!,
    set-validator!, set?, setup-reference, shift-mask, short,
    short-array, shorts, shuffle, shutdown-agents, sigs, slurp, some,
    some->, some->>, some-fn, sort, sort-by, sorted-map,
    sorted-map-by, sorted-set, sorted-set-by, sorted?,
    special-symbol?, spit, split-at, split-with, spread, str, string?,
    struct, struct-map, subs, subseq, subvec, super-chain, supers,
    swap!, symbol, symbol?, sync, system-newline, take, take-last,
    take-nth, take-while, test, the-class, the-ns, thread-bound?,
    throw-if, time, to-array, to-array-2d, trampoline, transient,
    tree-seq, true?, type, unchecked-add, unchecked-add-int,
    unchecked-byte, unchecked-char, unchecked-dec, unchecked-dec-int,
    unchecked-divide-int, unchecked-double, unchecked-float,
    unchecked-inc, unchecked-inc-int, unchecked-int, unchecked-long,
    unchecked-multiply, unchecked-multiply-int, unchecked-negate,
    unchecked-negate-int, unchecked-remainder-int, unchecked-short,
    unchecked-subtract, unchecked-subtract-int, underive, unquote,
    unquote-splicing, update-in, update-proxy, use, val,
    valid-java-method-name, validate-fields,
    validate-generate-class-options, vals, var-get, var-set, var?,
    vary-meta, vec, vector, vector-of, vector?, when, when-first,
    when-let, when-not, while, with-bindings, with-bindings*,
    with-in-str, with-loading-context, with-local-vars, with-meta,
    with-open, with-out-str, with-precision, with-redefs,
    with-redefs-fn, xml-seq, zero?, zipmap},%
  keywords=[3]{def, if, do, let, letfn, quote, var, fn, loop, recur,
    throw, try, monitor-enter ,monitor-exit, defn, defmacro, for,
    doseq, if-let, when-let},%
  keywords=[4]{:doc, :author, :use, :require, :as},%
  alsoletter={-,?,|,>,+,=,&,1,2,*,!,:},%
  string=[b]"%
}

\lstdefinestyle{lisbstyle}
{%
  basicstyle=\small\ttfamily,%
  language=lisb-clojure,%
  keywordstyle=[1]\color{blue},% %%Clojure -- clojure.core
  keywordstyle=[2]\color{violet},% %%Clojure -- clojure.org/special_forms
  keywordstyle=[3]\color{magenta},% %%Clojure keywords
  keywordstyle=[4]\color{cyan},% %%some lisb B keywords
  commentstyle=\color{gray},%
  stringstyle=\color{purple},%
  frame=none,%
  showstringspaces=false,%
  captionpos=b%
}
\lstset{escapeinside={(*@}{@*)}}
\lstset{language=lisb-clojure}

\begin{document}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Inhaltsverzeichnis}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Übersicht}
\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \emph{prolingen} ist Packetmanager für Prolog, der in Clojure geschrieben worden ist und somit auf der JVM läuft.
  \emph{prolingen} kann also insbesondere
  \begin{itemize}
  \item Projekte erstellen,
  \item Projekte ausführen,
  \item Abhängigkeiten herunterladen,
  \item Abhängigkeiten auf Inkompatiblitäten überprüfen (Zykel, Versionskonflikte, etc.),
  \item das Projekt mitsamt seiner Abhängigkeiten in eine Zip einpacken.
  \end{itemize}
\end{frame}

\note{Ein paar Befehle ausführen}

\begin{frame}
  \frametitle{Konfiguration}
  \emph{prolingen} wird hauptsäclich über zwei Konfigurationsdateien konfiguriert.  Einerseits gibt es
  \emph{settings.clj}, in der globale Einstellungen wie z.B. die Pfade der Prologsysteme gespeichert werden,
  und andererseits gibt es noch \emph{project.clj}, in der die Einstellungen des jeweiligen Projektes gespeichert werden.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel \emph{settings.clj}}
  \begin{lstlisting}
    {;; Eine Liste aller registrierten Prologsysteme
     :vendors {swipl {:location "/usr/bin/swipl",
                      :type swipl}},
     ;; Das Prologsystem, dass Standardmaessig
     ;; benutzt wird. 
     :default-vendor swipl,
     ;; Diese Map beinhaltet weitere optionale Pfade.
     ;; Beispielsweise den Pfad zu swipl-ld
     :locations {swipl-ld "/usr/bin/swipl-ld"}}
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel \emph{project.clj}}
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\small]
      (defproject fblthp "0.1.0"
        :license "NONE"
        :url "http://example.com/fblthp"
        :run {main-function {:file [src "main.pl"],
                             :goal main/main
                             :args? true}
              test-1        {:file [test "test.pl"],
                             :goal run_test,
                             :args? false}}
        :swipl-ld {exe {:cc-options ["-O3" "-Wall" "-g"],
                        :output     [build "fblthp"]
                        :goal       true
                        :c-files    [[src "start.c"]],
                        :pl-files   [[src "main.pl"]]}}
        :vendors [swipl sicstus]
        :dependencies [[gitlab.User/project "version"]])
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Verwendung}
\begin{frame}
  \frametitle{Verwendung}
  An der Konsole!
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kompabilität}
  \emph{prolingen} ist von Haus aus kompatibel mit \emph{swipl} und \emph{sictsus}. Es ist aber so geschrieben, dass
  es möglich ist auch andere Prologsysteme zu unterstützen.

  Abhängigkeiten werden von gitlab/github oder ähnlichen Seiten heruntergeladen.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kompabilität (2)}
  Weiter werden auch \emph{swipl-ld} und \emph{splfr}/\emph{spld} unterstützt.  Mit diesen Programmen ist es möglich
  aus \emph{swipl}- bzw. \emph{sicstus}-kompatiblen Prologdateien eine native Anwendung zu erstellen.  Diese Schnittstellen werden
  in \emph{project.clj} konfiguriert.
\end{frame}
\note{Beispiele für swipl-ld}

\section{Das Jobsystem}
\begin{frame}
  \frametitle{Was ist das Jobsystem?}
  \emph{prolingen} ist in viele kleine \emph{Jobs} strukturiert.  Jobs erfüllen hierbei meist die Aufgabe
  von Funktionen mit Wirkungen/Seiteneffekten.

  
  Sie bestehen aus zwei Teilen: Einer Datenstruktur, die den Input enthält, und eine Funktion, die den Job ausführt.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
  \begin{lstlisting}
  ;; Erstellt eine Datenstruktur,
  ;; die den Input an einen print-job enthaelt
  (defn print-job [string] (new-job ::print string))

  ;; Fuehrt einen print-job aus.
  ;; do-job! ist hierbei eine
  ;; bereits definierte Multimethode  
  (defmethod do-job! ::print [job acc]
    (let [string (::aux job)]
      (println string)
      (return acc [])))
\end{lstlisting}
\end{frame}
\note{acc kann man sich als eine Datenstruktur vorstellen, die die lokalen bzw. globalen beinhaltet.}

\begin{frame}[fragile]
  Um das definieren von Jobs einfacher zu machen, kann man sich ein einfaches Macro zur Hand nehmen:
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\small]
  (defmacro defjob* [job job-arg acc-arg [& args] & body]
    (let [qualified (keyword (name (ns-name *ns*))
                             (str job))
          aux-map   (reduce (fn [acc x]
                      (assoc acc (keyword x) x)) {} args)
          reverse-aux-map (reduce (fn [acc x]
                            (into acc
                              [x `(-> ~job-arg
                               ::aux ~(keyword x))]))
                            [] args)]
        `(do (defn ~job [~@args]
               (new-job ~qualified ~aux-map))
           (defmethod do-job! ~qualified
                              [~job-arg ~acc-arg]
               (let ~reverse-aux-map
                 ~@body)))))
  \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel (verbessert)}
  \begin{lstlisting}
    (defmacro defjob [job [& args] & body]
      `(defjob* ~job job# ~(symbol "acc")
                [~@args]
          ~@body))
  \end{lstlisting}
  Mit Hilfe dieses Makros sehen Jobdefinitionen einer normalen Funktionsdefinition sehr ähnlich.
  \begin{lstlisting}
    (defjob print-job [string]
      (println string)
      (return acc []))
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \emph{prolingen} selbst startet mit einer vordefinierten Liste von Jobs (Projektdatei einlesen, Einstellungen einlesen, etc.)
  und führt diese dann in einer Schleife aus bis alle Jobs abgearbeitet sind.
  In einer gewissen Weise ist \emph{prolingen} also ein Interpreter für Jobs.  Wie wir gleich sehen werden erlaubt uns dies,
  recht einfach sehr interessante Sachen zu machen.
\end{frame}

\subsection{Backtracking}
\begin{frame}
  \frametitle{Fehlersuche durch ``Backtracking''}
  Das Jobsystem ist sehr modular aufgebaut.  Es erlaubt uns sogar die Jobschleife auszutauschen.
  Beispielsweise habe ich eine Jobschleife fürs debuggen geschrieben, welche alle Zwischenergebnisse abspeichert.
  Hierbei ist natürlich wichtig, dass Jobs keine Seiteneffekte beinhalten, die den Zustand des Programms außerhalb
  des Jobs verändert.


  Tritt nun ein Fehler auf, so ist es möglich das Programm Job für Job rückwärts abzulaufen
  um den Fehler hoffentlich leichter zu finden.
\end{frame}
\note{Gemeint ist, dass das restliche Program keinen Unterschied erkennen kann, ob der Job nun Seiteneffekte hatte oder nicht.
  Z.B. slurp: Hat offensichtlich Seiteneffekte (es liest eine Datei ein), aber das Program kann nicht wirklich feststellen,
  ob nun eine Datei eingelesen wurde, oder ob slurp einfach einen x-beliebigen String zurückgegeben hat

  Hiernach Beispiele!}

\subsection{Logische Programmierung}
\begin{frame}
  Mit Hilfe des Backtrackings kann man nuch auch leicht das \emph{Prolog-or} und den \emph{cut} implementieren.

  Dies erlaubt es beispielsweise ein rudimentäres try/catch zu implementieren.
\end{frame}
\note{Habs gemacht. Ist in der Datei}

\section{Fragen}
\begin{frame}
  \frametitle{Gibt es Fragen?}
  Vielen Dank fürs zu hören.
\end{frame}
\end{document}

